\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{color,xypic,amsmath}
\xyoption{all}
\usepackage{../assignment-nl,../brackets,breqn}

\newcommand{\prnul}[0]{\ensuremath{\mbox{nul}}}
\newcommand{\prsucc}[0]{\ensuremath{\mbox{succ}}}
\newcommand{\prp}[2]{\ensuremath{p_{#2}^{#1}}}
\newcommand{\prcn}[2]{\funmf{Cn}{#1,#2}}
\newcommand{\prpr}[2]{\funmf{Pr}{#1,#2}}

\title{Automaten en Berekenbaarheid\\Opgave \#8\\\url{http://goo.gl/1RlVG5}}
\author{prof. B. Demoen\\W. Van Onsem}
\date{November 2014}

\newcommand{\N}{\mathbb{N}}

\begin{document}
\maketitle

\begin{question}
Zijn de volgende uitspraken waar of niet? Bewijs je antwoord.
\begin{enumerate}
  \item $EQ_{\rm CFG}$ is co-herkenbaar.
  \item $A_{\rm TM}$ kan gereduceerd worden naar $E_{\rm TM}$.
  \item Als een taal $L_1$ Turing gereduceerd kan worden naar een reguliere taal $L_2$, dan is $L_1$ ook regulier.
  \item Een taal is herkenbaar als en slechts als ze gereduceerd kan worden naar $A_{\rm TM}$.
\end{enumerate}
\begin{answer}~~
\begin{enumerate}
 \item \textbf{Waar}: we kunnen immers over alle mogelijke strings itereren, en telkens beslissen of een string $s$ inderdaad tot de gegeven context-vrije grammatica's behoort. Indien dit voor juist \'e\'en contextvrije grammatica het geval is, rejecten we de twee contextvrije grammatica's.
 \item \textbf{Niet waar}: Een logisch gevolg van $A_{\rm TM}\leq_mE_{\rm TM}$ is dat $\overline{A_{\rm TM}}\leq_m\overline{E_{\rm TM}}$ (zie definitie $16.2$). We weten dat $E_{\rm TM}$ co-herkenbaar is, terwijl $A_{\rm TM}$ herkenbaar maar niet beslisbaar is. Het bestaan van een reductie zou dus impliceren dat $A_{\rm TM}$ wel herkenbaar is, en bijgevolg beslisbaar. Uit stelling $8.1$ weten we echter dat dit niet zo is. Dus inconsistentie.
 \item \textbf{Niet waar}: we kunnen immers elke Turing complete taal $L_1$ reduceren naar een reguliere taal $L_2=\accl{1}$: we laten eerst een Turing machine $M_{L_1}$ lopen op de invoer. Indien deze machine accepteert schrijven we $1$ op de tape en roepen we het orakel op, indien de machine reject, schrijven we bijvoorbeeld $0$ naar de tape.
 \item \textbf{Waar}: We bewijzen in twee richtingen:
 \begin{proof}
 Indien een taal $L$ herkenbaar is, bestaat er een Turing machine $M_L$ die de taal herkent. We kunnen de taal $L$ dan reduceren naar $A_{\rm TM}$ door een query $s$ om te vormen naar $\tupl{s,M_L}$ (met een hardwired Turing machine).
 \end{proof}
 \begin{proof}
  Indien een taal Turing gereduceerd kan worden naar $A_{\rm TM}$ kunnen we een herkenner construeren voor deze taal: de herkenner past eerst de invoer aan volgens de reductie en draait vervolgens $s$ (mogelijk is de invoer ook verandert) op de gegeven Turing machine. Indien de Turing machine ooit accepteert, accepteert de herkenner.
 \end{proof}
\end{enumerate}
\end{answer}
\end{question}

\begin{question}
Schrijf de volgende primitief recursieve functies met behulp van compositie, primitieve recursie en de basisfuncties.
\begin{enumerate}
  \item $exp : \N \times \N \to \N : (x,y) \mapsto x^y$
  \item $pred : \N \to \N : x \mapsto x - 1$ als $x \neq 0$ en $0 \mapsto 0$.
  \item $dif : \N \times \N \to \N : (x,y) \mapsto | x - y |$
\end{enumerate}
\begin{answer}~~
\begin{enumerate}
 \item $\prpr{\prcn{\prsucc}{\prnul}}{\prcn{\mbox{product}}{\prp{3}{1},\prp{3}{3}}}$ of voluit: \begin{equation}\prpr{\prcn{\prsucc}{\prnul}}{\prcn{\prpr{\prnul}{\prcn{\prpr{\prp{1}{1}}{\prcn{\prsucc}{\prp{3}{3}}}}{\prp{3}{1},\prp{3}{3}}}}{\prp{3}{1},\prp{3}{3}}}\end{equation}
 \item $\prcn{\prpr{\prnul}{\prp{3}{2}}}{\prnul,\prp{1}{1}}$. De compositie-functie dient hier enkel om een virtuele eerste parameter te injecteren in de primitieve recursie: $\prnul$ mag in de \textbf{compositie} dan ook vervangen worden door eender welke functie met signatuur $\NNN\rightarrow\NNN$.
 \item Eerst introduceren we een helper-functie $\mbox{min}$. $\mbox{min}$ neemt twee argumenten $a$ en $b$ en berekent $a-b$, maar geeft $0$ terug indien $b\geq a$:\begin{equation}\prpr{\prp{1}{1}}{\prcn{\mbox{pred}}{\prp{3}{3}}}\end{equation}
 Vervolgens is $\mbox{dif}$ gelijk aan $\funm{min}{x,y}+\funm{min}{y,x}$:\begin{equation}\prcn{\mbox{som}}{\mbox{min},\prcn{\mbox{min}}{\prp{2}{2},\prp{2}{1}}}\end{equation}. Voluit schrijven we de functie dus als:
 \begin{equation}
  \prcn{\prpr{\prp11}{\prcn{\prsucc}{\prp33}}}{\begin{array}{l}\prpr{\prp{1}{1}}{\prcn{\prcn{\prpr{\prnul}{\prp{3}{2}}}{\prnul,\prp{1}{1}}}{\prp{3}{3}}},\\\prcn{\prpr{\prp{1}{1}}{\prcn{\prcn{\prpr{\prnul}{\prp{3}{2}}}{\prnul,\prp{1}{1}}}{\prp{3}{3}}}}{\prp{2}{2},\prp{2}{1}}\end{array}}
 \end{equation}
\end{enumerate}
\end{answer}
\end{question}

\end{document}
